\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage[left=16mm,right=16mm,top=16mm,bottom=16mm]{geometry}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\fontsize{10}{11}\selectfont

\noindent \textbf{\large Iaiá Garcia -- Machado de Assis}

\bigskip
Luis Garcia era um homem reservado e que vivia exclusivamente por sua filha, Lina (Iaiá), uma garota mimada, que tinha toda a atenção de seu pai. Viúvo, vivia em uma casa mais afastada que se enchia de alegria quando a filha chegava da escola. Na casa ainda havia um negro que era todo dedicado ao senhor e sua filha.

No círculo pequeno de amizades de Luis estava a Sra. Valéria, também viúva. Esta tinha um filho, Jorge. Acontecia que ela desejava mandar o filho à guerra do Paraguai e queria que Luis a ajudasse a fazer a cabeça do jovem. Justificava esse desejo afirmando que era seu dever como cidadão, porém sua verdadeira razão era fazê-lo esquecer uma grande paixão -- Estela. Jorge a amava e até chegou a se declarar e furta à moça um beijo, o que a fez resolver voltar à casa de seu pai. Mas ela apenas negava o amor que sentia.

Jorge foi à guerra e lá se manteve fiel à paixão, que em carta a Luis Garcia afirmava tê-lo transformado de criança a homem. Enquanto isso, Estela não sofria de amores, seu sentimento era como que esquecido e ela mantinha-se orgulhosa, firme e até mesmo fria. Valéria, mesmo não acreditando em vestígios do romance de outros tempos, chamou Estela de volta à sua casa e viveram em perfeita harmonia.

Nestas circunstâncias iniciou-se um convívio mais intenso entre a casa de Luis Garcia e de Valéria. Iaiá encantava a todos eles e ela e Estela logo se fizeram companheiras. Em seguida a menina deu a falar de um casamento entre seu pai e Estela. Luis viu como as duas se davam bem, Estela viu como ele era um homem digno e assim se fez o casamento deles: companheirismo e respeito.

Por fim, Jorge voltou da guerra cheio de glórias. Sua mãe já havia falecido e ele já sabia do casamento de Estela. Como sua família era amiga da de Luis, as visitas se fizeram necessária. Ele inicialmente se abalava, mas ela era fria e se manteve assim.

Quando Luis Garcia se fez doente, a presença de Jorge se tornou mais presente e, como o doente lhe pedira que auxiliasse a família. A convivência ali era calma. No entanto, Iaiá que já se tornara moça parecia sentir por Jorge um desprezo injustificável. A doença de Luis Garcia teve fim, mas seus problemas no coração logo lhe tirariam a vida.

Depois de um tempo, Luis encontrou a carta de Jorge em que ele confessava seu amor e deu para Estela ler. Ele não viu nenhuma das alterações por qual a esposa passara diante da carta, porém Iaiá viu. Em seguida a menina passou a desconfiar que houvesse entre a madrasta e Jorge: um romance proibido que fosse mantido em segredo no coração dos dois.

Nesse tempo também, Procópio Dias afirmava a Jorge o amor que tinha por Iaiá e pedia-lhe seu apoio, ainda mais porque se via obrigado a uma viagem ao Rio que demoraria quatro meses ou mais. Foi também aí que Iaiá mudou seu relacionamento com a madrasta e com Jorge. Para com Estela vivia de acordo a favorecer a paz doméstica e com Jorge se tornava amável. Este fez referência a ela sobre o amor de Procópio Dias, ao que a menina não mostrava nem um pouco de interesse. E bastaram esses meses que ele se mantinha fora para que Iaiá e Jorge iniciassem um romance, amavam-se de fato.

Quando Procópio chegou já não se sentia tão abalado por Iaiá, mas ainda lhe guardava certa paixão. Ao mesmo tempo Luis Garcia sentia o peso dos problemas cardíacos que tinha e beirava a morte. Estela, que estava ciente do romance da enteada, não só afirmou se agradar de tal coisa como também incentivou o casamento dos dois o mais breve possível para que fosse possível a Luis Garcia ter o prazer de dar a bênção à filha.

Infelizmente, Luis faleceu antes. Iaiá, que era profundamente ligada ao pai, ficou abalada por longo tempo e assim adiando seu casamento. Jorge, depois de certo tempo de luto, questionou à noiva sobre a data do casamento ao que ela respondeu com uma carta de rompimento. E encarregou ao negro fiel da família a entrega de outra carta a Procópio, tendo esperanças nos sentimentos que ele afirmara ter por ela.

Jorge, como resposta a carta de rompimento, enviou outra a Estela perguntando o porquê da ação de Iaiá. Estela questionou a menina, que respondeu que não poderia se casar com Jorge já que Estela o amava. A madrasta, extremamente irritada, agiu até convencer Iaiá de que não havia amor nenhum entre eles e assim respondeu a Jorge que a carta da enteada não passara de um capricho.

Por sorte, o negro achou melhor não entregar a carta a Procópio e assim o casamento de Jorge e Iaiá foi marcado e concretizado. Estela fora pra outra cidade onde arrumara um emprego. Seu pai, que nunca fora confiável para Luis Garcia, sempre viveu dos outros e desejava ver a filha junto a Jorge, não foi com ela.

Madrasta e enteada trocavam cartas e no dia do aniversário de um ano da morte de Luis no cemitério. Iaiá encontrou ali uma coroa deixada por Estela, a qual beijou como se fosse a madrasta, que sinceramente deixara ali flores ao falecido marido.

\vfill
\noindent \textbf{Personagens}

Dona Valéria, mãe de Jorge -- que é apaixonado por Estela. Contrária ao romance entre os dois, manda o filho para a Guerra do Paraguai para acabar com o relacionamento. O escritor apresenta esta personagem como robusta e de grande estatura, altiva e de olhos tristes e negros.

Já Estela é a personagem que mais aparece no romance. Machado de Assis descreve-a no começo da obra como uma garota bonita de 16 anos. Com uma beleza natural, Estela não tinha a necessidade da utilização de artifícios para se embelezar. Além disso, tinha olhos escuros e grandes, palidez, delicadeza, meiguice e um forte senso moral.

Luis Garcia é uma pessoa pacata. O tipo de pai que quer dar tudo para a filha. Lina – apelidada carinhosamente de Iaiá – é resultado de um casamento com uma mulher bondosa e dedicada. Luis esperava que sua filha tivesse herdado esses bons traços da mãe. Ele é um bom homem e quando sua amiga Valéria o chama às pressas para lhe pedir um favor, a ajuda, ainda que Valéria não tenha ótimas intenções

Jorge nunca confidencia por quem está apaixonado. No entanto, o leitor logo descobre: Estella – uma jovem que passou um tempo na casa da Valéria e por quem a viúva se afeiçoou rapidamente. Jorge chegou a se declarar para Estella mas acreditando que Valéria não ficaria feliz com essa união, a moça colocou sua amizade com a mãe do rapaz em primeiro lugar e rejeitou-o apesar de também gostar dele.

Iaiá não é bem uma menina simpática. Ela é manipuladora e caprichosa – extremamente ciumenta, ela começa a ter raiva de Jorge quando vê a amizade que ele tem com seu pai. Quando Luis Garcia fica doente, Jorge o visita sempre que pode, já que são amigos de longa data. Iaiá parece ter uma sensibilidade profunda para segredos que ninguém quer revelar e percebe que Estela e Jorge têm algum tipo de ligação.
\end{document}
